%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Fonctions affines}
\date{}
\classe{2\up{de}}
\dsnum{DS 6 --- B}

\begin{document}

\textbf{Nom : \dotfill}

\maketitle

\begin{tabularx}{\textwidth}{|rX|l|p{2cm}|}
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Compétences}} &
  \multicolumn{1}{l}{Exercice} &
  \multicolumn{1}{l}{Évaluation} \\
  \hline
  CH1 & Analyser un problème. & Ex. 1 & \\
  \hline
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. Changer de registre. & Ex. 3 & \\
  \hline
  CAL1 & Effectuer un calcul automatisable à la main ou à l'aide d'un instrument (calculatrice, logiciel). & Ex. 2 & \\
  \hline
\end{tabularx}


\begin{exercice}
On considère la fonction $f:x\mapsto -3x+6$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $g(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, -2, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, z ,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.
\item Compléter en utilisant l'un des quatre signes $<$, $>$, $=$ ou $?$ (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(-3)\ldots0$
\item $g(2)\ldots5$
\item $f(-1)\ldots g(-1)$
\item $f(6)\ldots g(-2)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère une fonction affine $f$, dont la courbe représentative passe par les points $A(13;12)$ et $B(9; 17)$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation de la fonction $f$ est : $f:x\mapsto -1,25x+28,25$.
    \item Quelles sont les variations de $f$ ? Justifier.
    \item Le point $C(123; -125,5)$ est-il sur la courbe de $f$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Budget]
Une boulangère réfléchit à acheter une machine à glace pour son commerce. Cette machine coûte \numprint{3500} euros,  et chaque glace coûtera 0,40 euros à fabriquer (coût du cornet et de la glace). Elle va vendre ses glaces 1,5 euros.

L'objet de l'exercice est de déterminer combien de glace il faudra vendre avant que sa machine soit remboursée.

On admet que pour $x$ glaces vendues, le coût total est donné par la fonction $c:x\mapsto 0,4x+3500$, tandis que la recette est donnée par la fonction $r:x\mapsto1,5x$.

La machine sera rentable à partir du moment où la recette dépassera les coûts.

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item Tracer les courbes des fonctions $c$ et $r$ sur le graphique situé à la fin de l'exercice.
\item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de glaces vendues les recettes dépasseront-elles les coûts ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=1, ultra thick]
\draw[xstep=0.5, dotted, gray] (0, 0) grid (4, 6);
\draw[->] (0, 0) -- (4, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 6);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \i in {1, ..., 4} {
\draw (\i, 0) node[below]{\i000};
}
\foreach \i in {1, ..., 6} {
\draw (0, \i) node[left]{\i000};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item \emph{Résolution algébrique} On souhaite répondre à la même question, mais par le calcul.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les recettes dépassent les coût si et seulement si 
      $1,1x-3500\geq0$.
    \item Dresser le tableau de signes de la fonction $x\mapsto 1,1x-3500$ (arrondir les valeurs à l'unité si nécessaire).
    \item Conclure en lisant le tableau de signes : À partir de combien de glaces vendues la machine sera-t-elle rentable ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
